高鐵西九站57暗門通中港口岸

高鐵西九站57暗門通中港口岸

要聞

【本報訊】立法會一地兩檢條例草案委員會昨視察高鐵西九龍總站，包括中港兩個口岸區的邊檢設施。

一地兩檢關注組召集人、公民黨立會議員陳淑莊指，視察前獲港府提供口岸區邊界示意圖，惟對比傳媒早前披露的平面圖文件，發現港府未充份交代中港口岸區之間有大量暗門相通，參觀時僅獲官員口頭確認有暗門存在。她質疑有關秘密通道有如「隨意門」，為中港邊界打開缺口，要求當局公開詳細資料。

陳淑莊憂變邊界隨意門

立會議員昨視察高鐵站活動，港府安排律政司長鄭若驊、運房局長陳帆及保安局長李家超出席。但活動前一天臨時縮短行程，視察時間由1.5小時削至1小時。根據參觀片段所見，內地口岸區的中國海關櫃枱已完成設置，在車站地底B2及B3層，香港及內地口岸區之間，地下及牆身均有黃色線標示。

多名民主派議員投訴行程如「鴨仔團」，視察時間不足，當局亦未能就一地兩檢對憲法衝擊及實際操作的法律問題釋疑。陳淑莊指議員昨晨收到港府提供的車站圖則，惟圖則過於簡化，未能明確列清間隔。

她比較傳真社去年披露的車站內地口岸區圖則，發現當局未有詳細交代兩個口岸區之間，除正常旅客通道外，尚有大量暗門連接中港口岸區。她曾向陳帆及李家超查詢，對方均承認有通道存在，惟二人均拒披露暗門數目。

西九站內地口岸區的中國海關櫃枱已完成設置。

本報比較港府提交立會議員及傳真社圖則，兩幅圖則所示的中港邊界略有修改，但範圍大致相近。從傳真社披露2016年7月修訂版本的內地口岸區佈局圖則，B3離境層及B2入境層共有57處暗門通道，接通香港及內地口岸區。

陳淑莊指，李家超回應其查詢時，只稱相關通道會設警報系統以閉路電視監察，只有獲授權人士拍卡後，才能利用通道來往兩個口岸區。

她質疑有關秘密通道有如「隨意門」，為中港邊界打開缺口，昨日視察根本無法了解實際中港邊界位置及暗門通道情況。她強調西九總站管制區有別於其他口岸，由港鐵而非政府部門管理，意味會由港鐵授權使用暗門通道，難以問責，審批準則亦不明，「內地人員有好多通道越過邊界，政府冇充份解釋如何令邊界得到保障」。

陳帆回應指西九龍總站基本上與其他邊境口岸一樣，整個設計不容許旅客在過境過程中不受控制，不會出現誤入其他口岸區情況。

■記者鄭啟源